<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
  <title>Основные принципы</title>

  <para>TYPO3 поставляется со впечатляющим количеством доступных расширений.
  Как обычно для проектов с открытым исходным кодом, все эти расширения
  написаны самыми разными программистами. Расширения используются в самых
  разных проектах: некоторые написаны для использования в небольших клубах, и
  даже в приватных целях, другие разрабатывались большими командами в
  контексте больших проектов. Новички же при написании своего первого
  расширения столкнутся со множеством проблем, связанных с TYPO3, многие
  большие проекты созданы на основе самописных технологий. Поэтому стили и
  архитектура представленных на данный момент расширений весьма неоднородны.
  Ввиду этого очень сложно изменить или подстроить существующие расширения под
  свои проекты: перед этим нужно погрузиться в образ мысли и стиль
  программирования определённого автора.</para>

  <para>Одной из целей Extbase является уменьшение подобной
  непоследовательности в расширениях. Утверждённые парадигмы программирования
  позволят быстро адаптироваться новичкам и защитят разработчиков от
  необходимости создания сложных запросов к базе данных или потенциальных дыр
  в безопасности, вроде SQL-инъекций или атак XSS. На основе Extbase как
  небольшие расширения, так и большие проекты, будут реализовываться хорошо
  структурированным способом.</para>

  <para>В основе Extbase лежат четыре взаимосвязанные и дополняющие друг-друга
  парадигмы, которые мы и представим в текущей главе. С ними придётся
  сталкиваться постоянно, начиная от планирования и заканчивая реализацией
  расширений:</para>

  <para><itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Объектно ориентированное программирование (ООП): описывает связи
        инкапсулированных ассоциативных объектов реального мира в
        программе.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Предметно ориентированная разработка (Domain-Driven Design -
        DDD): целью подхода к разработке является расшифровка терминов, правил
        и действий насущной проблемы наиболее адекватным способом.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Модель-Представление-Диспетчер (Model-View-Controller – MVC):
        эта парадигма программирования ведёт к понятному разделению данных,
        контроля действий и логики взаимодействия.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Разработка через тестирование (Test-Driven Development – TDD):
        подход является базовой техникой формирования стабильного, устойчивого
        к ошибкам, понятного, а значит хорошо сопровождаемого, кода.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>Каждая из четырёх парадигм хорошо известна в
  профессиональной среде разработки программного обеспечения, и имеют
  более-менее широкое распространение. И это даёт большое преимущество при
  использовании Extbase. До сих пор эксперт в разработке расширений для TYPO3
  был в основном экспертом в использовании (и обходным образом) прикладного
  интерфейса программирования (API) TYPO3. Extbase в противоположность этому
  потребует дополнительных знаний и навыков в областях, лежащих далеко вне
  области сообщества TYPO3. Таким образом можно получить доступ и накапливать
  опыт из книг, форумов или из личных контактов – это важная сторона будущего
  TYPO3.</para>

  <para>Знания в областях объектно ориентированного программирования,
  предметно ориентированной разработки и парадигмы MVC необходимы для работы с
  extbase. Знание разработки через тестирование не столь необходимо ни для
  понимания, ни для использования extbase. Тем не менее мы всячески
  рекомендуем такую технику разработки.</para>

  <xi:include href="1-Object-oriented%20Programming%20in%20PHP.xml" />

  <xi:include href="2-Domain-Driven%20Design.xml" />

  <xi:include href="3-Model-View-Controller%20in%20Extbase.xml" />

  <xi:include href="4-Test-Driven%20Development.xml" />

  <xi:include href="5-Conclusion.xml" />
</chapter>
