<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
  <title>Путешествие по примеру сетевого журнала</title>

  <para>В текущей главе мы предпримем путешествие по простому расширению
  TYPO3. В течение путешествия туда и обратно, Вы больше узнаете о разработке
  расширений на базе Extbase и Fluid, узнаете местоположение и побываете на
  самых важных пунктах разработки расширений по примеру приведённого образца.
  Сначала ознакомитесь с географией и характеристикой типичного расширения,
  выясните, какие процессы при этом задействованы в фоновом режиме. Затем эти
  знания помогут в создании своих расширений.</para>

  <para>Если нужно специфичное по созданию расширений руководство, то в главе
  4 представлен нужный набор инструментов. Но все же, мы рекомендуем создать
  хороший фундамент при помощи этой главы. Путь, лежащий перед нами, можно
  было бы назвать «Европа за пять дней». Если найдёте хорошие места, то нужно
  вернуться к ним, но уже без экскурсовода и группы.</para>

  <para>Лучше всего держать перед глазами оригинальный исходный код при чтении
  этого руководства, чтобы значительно упростить разработку собственного
  расширения в будущем.</para>

  <note>
    <para>Если используется отладчик (debugger), то может быть интересен
    следующий цикл в одношаговом модусе. Для этого нужно установить точку
    останова в файле <filename>Dispatcher.php</filename>. Этот класс, как и
    любой другой класс в Extbase, можно найти в папке
    <filename>typo3/sysext/extbase/Classes/</filename>.</para>
  </note>

  <para>В конце этой главы находится краткое сравнение традиционного стиля
  написания кода расширения с подходом Extbase и Fluid.</para>

  <xi:include href="1-first-orientation.xml" />

  <xi:include href="2-the-stations-of-the-journey.xml" />

  <xi:include href="3-calling-the-extension.xml" />

  <xi:include href="4-and-action.xml" />

  <xi:include href="12-automatic-persistence-of-the-domain-logic.xml" />

  <xi:include href="13-notes-for-migrating-users.xml" />
</chapter>
