<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
  <title>Краткая история Extbase и Fluid</title>

  <para>После реализации TYPO3 версии 5 и принятия FLOW3 в качестве платформы
  его разработки, разработка версий 4 и 5 TYPO3 велась практически независимо
  друг от друга. В октябре 2008 разработчики ядра обоих ветвей встретились на
  <emphasis>TYPO3 Transition Days</emphasis> в Берлине. Здесь разработчики
  решили поработать над общим видением и стратегией перехода от текущей 4
  версии TYPO3 к будущей версии 5. Ключевые точки этой стратегии были озвучены
  в виде манифеста (смотрите блок "Берлинский манифест").</para>

  <sidebar>
    <title>Берлинский манифест</title>

    <para>Мы, участники TYPO3 Transition Days 2008 констатируем, что …</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>TYPO3 версии 4 продолжает активно разрабатываться.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Разработка версии 4 будет продолжаться и после выхода версии
        5.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Будущие выпуски версии 4 будут приобретать функционал, схожий с
        аналогами из версии 5.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>TYPO3 версии 5 будет преемником TYPO3 версии 4.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Миграция содержимого из TYPO3 версии 4 на TYPO3 версии 5 будет
        по возможности упрощено.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>В TYPO3 версии 5 будет представлено множество новых концепций и
        идей. Обучение не может остановиться, а мы поможем с ресурсами для
        обеспечения плавного перехода.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Подписано:</para>

    <para><emphasis>Patrick Broens, Karsten Dambekalns, Dmitry Dulepov,
    Andreas Förthner, Oliver Hader, Martin Herr, Christian Jul Jensen,
    Thorsten Kahler, Steffen Kamper, Christian Kuhn, Sebastian Kurfürst,
    Martin Kutschker, Robert Lemke, Tobias Liebig, Benjamin Mack, Peter
    Niederlag, Jochen Rau, Ingo Renner, Ingmar Schlecht, Jeff Segars, Michael
    Stucki, Bastian Waidelich</emphasis></para>
  </sidebar>

  <para>На фоне этого манифеста было решено повторно реализовать обе части
  TYPO3 версии 4:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Современного преемника базового класса
      <classname>tslib_piBase</classname>, на основе которого было построено
      большинство из более чем 5000 расширений для TYPO3. Здесь появляется
      Extbase.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Новый механизм шаблонов для вывода данных, объединяющий гибкость,
      простоту использования и масштабируемость: Fluid.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Споры о новом механизме шаблонов начались уже во время Transition
  Days, где Bastian Waidelich и Sebastian Kurfürst обсуждали, как должен себя
  вести и работать такой новый механизм шаблонов. Чуть позже был создан
  прототип. Разработка Extbase началась два месяца спустя, на встрече
  нескольких разработчиков ядра в Карлсруэ. Здесь они договорились
  придерживаться как можно ближе концепций, архитектуры и API FLOW3.</para>

  <para>Затем последовала фаза интенсивной разработки, в течение которой
  Jochen Rau разработал львиную долю Extbase, а Sebastian Kurfürst проверял
  код и давал отзывы. Помимо того, Fluid достиг бета стадии.</para>

  <para>Первое публичное представление Extbase произошло в марте 2009 на
  <emphasis>T3BOARD09</emphasis> в Лааксе (Швейцария). В штормовую погоду, на
  высоте 2228 метров над уровнем моря, разработчики ядра и другие
  интересующиеся смогли увидеть текущее состояние Extbase. В оживлённой
  дискуссии были внесены уточнения в оставшиеся вопросы, такие как соглашения
  об именовании, название самой платформы. Кроме того, было решено включить
  Fluid в версию 4.3, а не в 4.4, как планировалось ранее.</para>

  <para>В последующие дни команда разработчиков Fluid создала небольшую
  программку (под названием <emphasis>Backporter</emphasis>), которая могла бы
  брать код Fluid для FLOW3 и преобразовывать его в код для 4 версии TYPO3.
  Вот так, под занавес T3BOARD09 на свет была рождена первая рабочая версия
  Fluid для 4 версии TYPO3. Кроме того, появилась простая возможность
  переходить между Fluid для FLOW3 и Fluid для TYPO3 версии 4.</para>

  <para>Первая настоящая презентация Extbase и Fluid случилась в апреле 2009,
  на американской <emphasis>Конференции по TYPO3</emphasis> в Далласе, а
  месяцем позже – на <emphasis>TYPO3 Developer Days</emphasis> в Эльмсхорне,
  недалеко от Гамбурга. После чего в сообществе появилось много положительных
  отзывов и конструктивной критики.</para>

  <para>В течение следующего месяца была проделана титаническая работа по
  шлифовке деталей: был исправлен синтаксис Fluid, написаны ViewHelpers и
  несколько раз исправлялся и дорабатывался слой сохранения данных в Extbase.
  Был реализован функционал по обеспечению безопасности платформы разработки,
  платформа MVC была подчищена и ее функционал был расширен в плане
  практического использования.</para>

  <para>На <emphasis>T3CON09</emphasis> осенью 2009, Extbase и Fluid могли
  быть представлены в бета версиях. Впрочем, никаких новых функций не
  появилось, а были исправлены лишь найденные ошибки. С выходом TYPO3 4.3.0 в
  ноябре 2009 в ядро системы были включены Extbase и Fluid, после чего они
  стали доступны в каждой установленной обновлённой версии TYPO3.</para>

  <para>После выхода очередной версии TYPO3 последовал заслуженный отдых для
  разработчиков, но затем работа снова закипела – были исправлены
  незначительные ошибки и представлен план разработки будущего функционала.
  Были исправлены многие детали платформы, снова был рационализирован и
  подчищен слой сохранения данных.</para>
</section>
