<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
  <title>Структура книги</title>

  <para>Книга разбита на десять глав и три приложения. Главы затрагивают
  следующие вопросы:</para>

  <para>Глава 1, <emphasis>Установка</emphasis>, описывается процесс установки
  Extbase и Fluid. Для усовершенствования процесса разработки расширений,
  даются советы по настройке сред разработки и отладке.</para>

  <para>Глава 2, <emphasis>Основные принципы</emphasis>, начинается с обзора
  концепций объектно ориентированного программирования, так как они особенно
  важны при работе с Extbase. Затем мы углубляемся в Предметно ориентированное
  проектирование (Domain-Driven Design), парадигма программирования,
  оптимально поддерживаемая в Extbase. После этого даются сведения о шаблоне
  разработки Модель-Представление-Диспетчер (MVC: Model-View-Controller),
  являющегося технической основой каждого расширения Extbase. И наконец
  объясняется принцип разработки через тестирование (TDD: Test-Driven
  Development).</para>

  <para>Глава 3, <emphasis>Путешествие по примеру сетевого журнала</emphasis>,
  должно дать представление о том, как концепции, освещённые в главе 2, были
  реализованы в Extbase. На примере расширения даются пояснения, как создаётся
  сообщение в сетевом журнале, и как оно проходит различные этапы в системе,
  пока не будет отображено.</para>

  <para>В главе 4, <emphasis>Создание первого расширения</emphasis>,
  показывает создание простейшего расширения. В нем данными можно управлять из
  внутреннего интерфейса TYPO3, а сами они отображаются во внешнем
  интерфейсе.</para>

  <para>Глава 5, <emphasis>Проектирование объектной области</emphasis>,
  показывает Domain-Driven Design (DDD) на практическом примере. Показана
  возможность планирования модели и ее реализации.</para>

  <para>По завершении создания объектной области необходимо создать
  необходимую инфраструктуру в TYPO3: таблицы в базе данных и формы
  редактирования данных во внутреннем интерфейсе. Соответствующая информация
  даётся в главе 6, <emphasis>настройка слоя хранения
  данных</emphasis>.</para>

  <para>После глав 5 и 6 даётся детальное объяснение слоя модели, в главе 7,
  <emphasis>управление потоком при помощи диспетчеров</emphasis>, фокус смещён
  на потоке приложения расширения. Это реализовано на уровне диспетчера
  (controller layer).</para>

  <para>На данном этапе в расширении не хватает лишь уровня вывода, так
  называемого <emphasis>view</emphasis>. В главе 8, <emphasis>стилизация
  выводимого во Fluid</emphasis>, детально разбирается Fluid, его функционал
  демонстрируется на нескольких примерах. В конце главы комбинируется весь
  затронутый функционал на примере расширения.</para>

  <para>Глава 9, <emphasis>Интернационализация, проверка и
  безопасность</emphasis> затрагивает дополнительные материалы и задачи. Это
  многоязычная поддержка в расширениях, проверка данных и аспекты
  безопасности.</para>

  <para>Глава 10, <emphasis>Перспектива</emphasis>, пытается заглянуть в
  разрабатываемый в текущий момент код. Фокус лежит на kickstarter и
  использование Extbase во внутреннем интерфейсе TYPO3. Кроме того, здесь
  демонстрируются части FLOW3 и даются пояснения, как расширения на базе
  Extbase могут быть перенесены на TYPO3 версии 5.</para>

  <para>Extbase по большей части использует соглашения, принятые во FLOW3. В
  <emphasis>Приложении А, указания по программированию</emphasis>, они
  подытожены.</para>

  <para>Приложение Б, <emphasis>Справочник по Extbase</emphasis> содержит
  обзор важных концепций Extbase и алфавитный список API.</para>

  <para>В приложении В, <emphasis>Справочник по Fluid</emphasis>, можно найти
  справочник всех стандартных Fluid ViewHelpers и API, при помощи которой
  можно создавать собственные ViewHelpers.</para>
</section>
