<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
  <title>Благодарности</title>

  <section>
    <title>От Jochen и Sebastian</title>

    <para>Прежде всего хотелось бы поблагодарить наши семьи и партнёров за
    понимание и поддержку, когда мы проводили свободное время с книгой, а не с
    ними. Также благодарим наших заказчиков за их терпимость, так как часть
    времени мы уделяли разработке Extbase или написанию книги, вместо работы с
    их проектами.</para>

    <para>TYPO3 не существовало бы без самоотверженности и видения Kasper
    Skårhøy и неустанной работы всего сообщества, особенно команды
    разработчиков ядра TYPO3. Отдельную благодарность хотелось бы дать людям,
    открывшим и реализовавшим многие технологии будущего в для TYPO3 версии 5.
    Extbase не существовало бы без их вдохновения и руководства.</para>

    <para>Щедрая поддержка была и при создании книги: благодаря Patrick
    Lobacher, был написан раздел об объектно ориентированном
    программировании.</para>

    <para>Отдельные благодарности нашим редакторам, Alexandra Follenius и
    Inken Kiupel, давшим много отзывов и комментариев по нашим текстам, что
    сильно повлияло на написание книги. Также хотелось бы поблагодарить
    множество неизвестных людей, помогавших на O'Reilly, в конце концов
    выпустивших саму книгу.</para>

    <para>Кроме того, прямо сейчас Вы читаете русскую версию этой книги, и нам
    хотелось бы поблагодарить переводчиков за содействие и работу над
    проектом!</para>

    <para>И не в последнюю очередь хотелось бы поблагодарить Вас, за Ваше
    желание использовать Extbase и Fluid!</para>
  </section>

  <section>
    <title>От переводчиков</title>

    <para></para>
  </section>
</section>
