<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<preface version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
  <title>Введение</title>

  <para>TYPO3 – это мощная и зрелая система управления сетевым содержимым,
  имеющая огромное количество возможностей и в высшей степени гибкая. Но все
  же архитектура используемой на данный момент версии 4 и техника
  программирования, лежащие в ее основе, остались на уровне примерно 2000
  года. Вот почему в 2006 году, после тщательного анализа текущего состояния,
  было принято решение переписать TYPO3 с нуля. Казалось, что имеет смысл
  разделения на технологическую часть (framework) и настоящую систему
  управления сетевым содержимым TYPO3. На данный момент технология FLOW3
  является довольно качественным продуктом, а TYPO3 версии 5 лишь обретает
  форму. Таким образом, на данном этапе переориентации произошло рождение
  Extbase и Fluid.</para>

  <para>Extbase является технологией на основе PHP, для облегчения работы
  разработчиков при создании простых в обслуживании расширений для TYPO3,
  которые к тому же имеют перспективы в будущем, так как гарантируется их
  простой переход в TYPO3 версии 5. Механизм шаблонов Fluid гарантирует
  простоту создания внешнего оформления и индивидуального дизайна для
  расширений.</para>

  <para>Extbase гарантирует чёткое разделение различных задач, что сильно
  упрощает обслуживание, так как код имеет модульную структуру. Благодаря
  этому сокращается время разработки, расходуемое не только на начальную
  разработку, но и на мелкие доработки. Extbase существенно облегчает бремя
  разработчика, когда речь заходит о безопасности и повторяющихся задачах,
  например, проверка аргументов, сохранение данных, чтение настроек TypoScript
  и данных FlexForm. Это позволяет разработчикам сфокусироваться на решении
  задач для своих клиентов.</para>

  <para>Из-за современной архитектуры и использования современных парадигм
  разработки приложений, использование Extbase требует других навыков, чем
  были нужны прежде: вместо "совместного взлома" расширений, сейчас
  программисты должны понимать некоторые концепции, вроде Domain-Driven Design
  (DDD - предметно ориентированное проектирование), а также нужно тщательнее
  планировать и разрабатывать модель перед началом непосредственно разработки.
  В свою очередь сам исходный код расширения становится понятней, лучше
  читается, становится гибким и его проще дорабатывать. Кроме того,
  используемые концепции применимы и для других языков программирования и
  технологий, так как парадигмы разработки Domain-Driven Design или
  Model-View-Controller (MVC - Модель-Представление-Диспетчер)
  универсальны.</para>

  <para>Расширения, построенные на основе Extbase могут быть впоследствии
  перенесены на TYPO3 версии 5 и FLOW3, так как структура расширения,
  соглашения об именовании и используемые API весьма схожи. Таким образом,
  Extbase упрощает переход на FLOW3 и TYPO3 версии 5 – используя Extbase,
  позже можно запросто перейти на FLOW3 и TYPO3 версии 5.</para>

  <sidebar>
    <title>TYPO3 версии 4 и TYPO3 версии 5</title>

    <para>В сообществе TYPO3 некоторые продукты сейчас разрабатываются
    параллельно. Здесь их нужно кратко охарактеризовать. TYPO3 версии 4
    является стабильной ветвью TYPO3, работающей на сотнях и тысячах серверов
    во всем мире. На данный момент версия 4.5 является стабильной версией с
    долгосрочной поддержкой, а версия 4.6 находится в разработке.</para>

    <para>Так как внутренняя структура TYPO3 версии 4 создавалась постепенно и
    органично, она может показаться довольно странной и местами запутанной.
    Команда разработчиков TYPO3 решила начать разработку новой ветви TYPO3
    параллельно с 4 версией: TYPO3 версии 5 разрабатывается с нуля. При этом
    особое внимание было уделено прозрачному исходному коду и простой, но
    мощной инфраструктуре. Быстро выяснилось, что сначала необходимо создать
    платформу для веб разработки, а лишь затем переходить к созданию самой CMS
    (системы управления информации на сайте). Платформа веб разработки – это
    FLOW3, а на ее основе сейчас и разрабатывается TYPO3 версии 5.</para>
  </sidebar>

  <para>Мы надеемся, что Extbase и Fluid откроет для Вас совершенно новый мир
  программирования, а прямо сейчас можно приступить к изучению новых концепций
  FLOW3. Для начала будет дано множество новых понятий, но со временем вы
  будете замечать, что работа с Extbase и Fluid гораздо продуктивнее, чем
  старые стили программирования. Если повезёт, то вы попадёте в "поток",
  подхвативший нас во время разработки Extbase и Fluid.</para>

  <para>Преимущества от Extbase получите не только вы, как разработчик,
  команда разработчиков FLOW3 может протестировать множество идей в мире
  реальных вещей, избавиться от ошибок и несоответствий, присутствующих в
  Extbase и Fluid в настоящее время.</para>

  <xi:include href="1-short-history.xml" />

  <xi:include href="2-target-audience.xml" />

  <xi:include href="3-structure.xml" />

  <xi:include href="4-typographic-conventions.xml" />

  <xi:include href="5-thanks.xml" />
</preface>
