<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
  <title>Настройка сервера</title>

  <para>Так как TYPO3 написан на языке сценариев PHP, то для работы TYPO3
  понадобиться веб сервер наподобие Apache с поддержкой PHP (версии 5.2 или
  5.3). Кроме того, для хранения данных TYPO3 необходима база данных MySQL.
  Если у вас ещё нет локально работающего сервера, мы рекомендуем пакет XAMPP
  (<emphasis>http://www.apachefriends.org/xampp.html</emphasis>). Он установит
  Apache, PHP, MySQL и другие полезные инструменты на любые распространённые
  операционные системы (Linux, Windows, Mac OS X). Теперь на тестовую систему
  можно установить TYPO3.</para>

  <para>Для производственных систем рекомендуем использовать библиотеки
  кеширования микрокода PHP (Opcode Cache) вроде eAccelerator
  (<emphasis>http://eaccelerator.net</emphasis>), они кешируют
  скомпилированный код PHP, что существенно уменьшает время загрузки сценария,
  зачастую более чем в половину. По умолчанию eAccelerator не кеширует
  комментарии PHP из файла. Но Extbase использует эти комментарии для
  получения важной информации, которую как раз может и не пропустить
  eAccelerator. Чтобы избежать этого, нужно настроить eAccelerator с
  параметром <code>--with-eaccelerator-doc-comment-inclusion</code>. Полный
  процесс установки eAccelerator будет выглядеть следующим образом: скачиваем
  исходный код eAccelerator, переходим в директорию, содержащую этот код,
  используя консоль (или любым удобным способом). Предстоит скорректировать
  исходный код eAccelerator в соответствие с установленной версией PHP,
  запустив команду <code>phpize</code>. После чего можно настроить исходный
  код eAccelerator так, чтобы при его выполнении не удалялись комментарии PHP,
  это делается следующим образом: <code>./configure
  --with-eaccelerator-doc-comment-inclusion</code>. Теперь скомпилируем
  eAccelerator командой <code>make</code>. Для завершения установки нужно
  запустить <code>make install</code> от пользователя
  <emphasis>root</emphasis>.</para>

  <para>Это может быть необходимо для корректировки установленной PHP для
  загрузки eAccelerator. Теперь можно проверить, сохраняются ли комментарии из
  исходного кода, используя установленную TYPO3. Для этого установите
  расширение <emphasis>extbase</emphasis> во внутреннем интерфейсе TYPO3,
  воспользовавшись модулем управления расширениями, а затем перейдите в модуль
  <emphasis>Отчеты</emphasis>. Выберете режим <emphasis>Отчет о
  состоянии</emphasis> и взгляните в раздел <emphasis>extbase</emphasis>, где
  говорится, сохраняются ли комментарии PHP или нет.</para>

  <figure>
    <title>В модуле <emphasis>Отчеты</emphasis> можно узнать, имеется ли у
    <emphasis>Extbase</emphasis> доступ к комментариям в исходном коде
    PHP</title>

    <screenshot>
      <info>
        <title>В модуле <emphasis>Отчеты</emphasis> можно узнать, имеется ли у
        <emphasis>Extbase</emphasis> доступ к комментариям в исходном коде
        PHP</title>
      </info>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="status_extbase.png"></imagedata>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </screenshot>
  </figure>
</section>
