<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
  <title>Установка Extbase и Fluid</title>

  <para>Начиная с TYPO3 версии 4.3 <emphasis>Extbase</emphasis> и
  <emphasis>Fluid</emphasis> включены в ядро TYPO3 в виде так называемых
  <emphasis>Системных расширений</emphasis>. Для их установки перейдите в
  модуль управления расширениями и выберете режим <emphasis>Установка
  расширений</emphasis>. В списке расширений последовательно щёлкните по
  маленькому значку с плюсом напротив расширений <emphasis>extbase</emphasis>
  и <emphasis>fluid</emphasis>. После чего появится диалог для небольшой
  корректировки базы данных TYPO3, так как Extbase необходима новая таблица
  для хранения кешируемой информации.</para>

  <para>Теперь Extbase и Fluid установлены и могут использоваться для
  разработки расширений. Для проверки работы Extbase и Fluid установим
  небольшое расширение примера сетевого журнала, созданного как раз для
  проверки работы Extbase и Fluid. Поближе мы познакомимся с ним в главе
  3.</para>

  <para>Снова перейдём в модуль управления расширениями, но на этот раз
  перейдём в режим <emphasis>Импорт расширений</emphasis>. Сначала нажмите
  кнопку <emphasis>Получить/Обновить</emphasis> для обновления списка
  доступных расширений, после его обновления нужно ввести в блоке поиска ключ
  расширения <emphasis>blog_example</emphasis> и нажать кнопку
  <emphasis>Поиск</emphasis>. Будет выведен список найденных расширений,
  щелчком по значку с оранжевой стрелочкой, находящемся с названием
  расширения, загрузим его на в свой экземпляр TYPO3. После чего нужно
  щёлкнуть по появившемуся предложению <emphasis>Установить
  расширение</emphasis> для начала его установки.</para>

  <para>По завершению установки, перезагрузите внутренний интерфейс в окне
  браузера, и новый модуль <emphasis>Blogs</emphasis> появится в списке
  модулей <emphasis>Веб</emphasis>. Для начала работы с расширением,
  необходимо добавить его статический шаблон в TS шаблон страницы/сайта. Затем
  перейдите в модуль <emphasis>Blogs</emphasis> и щёлкните <emphasis>Create
  example data</emphasis>, для создания нескольких шаблонных записей. Пример
  сетевого журнала должен заработать, после чего можно переходить
  непосредственно к Extbase и Fluid.</para>

  <para>Разработка Extbase и Fluid идёт быстрыми темпами. Если в некоторых
  функциях имеются ошибки или другие проблемы, необходимо установить
  разрабатываемую версию Extbase и Fluid из системы управления версиями Git.
  Откройте директорию <emphasis>typo3conf/ext/</emphasis> установленного
  локально экземпляра TYPO3 и загрузите разрабатываемые версии (называемые
  trunk) Extbase и Fluid через командную строку инструментария Git:</para>

  <para><code>git clone --recursive
  git://git.typo3.org/var/git/repositories/TYPO3v4/CoreProjects/MVC/extbase.git</code></para>

  <para><code>git clone --recursive
  git://git.typo3.org/var/git/repositories/FLOW3/Packages/Fluid.git</code></para>

  <para><sidebar>
      <para>Свои замечания а также помочь в разработке</para>

      <para>Если у Вас появились замечания по Extbase или Fluid, то можете
      перейти на платформу разработки forge.typo3.org. Эти проекты
      разрабатываются совместно, и у каждого из них имеется свои модуль
      отслеживания ошибок и wiki:</para>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Разработка Extbase:
            http://forge.typo3.org/projects/show/typo3v4-mvc</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Разработка Fluid:
            http://forge.typo3.org/projects/show/package-fluid</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>

      <para>Помимо этого имеется новостная группа и список рассылок, которые
      можно использовать для решения вопросов, связанных с Extbase и Fluid.
      Список рассылок под названием
      <emphasis>TYPO3-project-typo3v4mvc</emphasis> можно найти на
      <emphasis>http://lists.typo3.org</emphasis>. Соответствующую новостную
      группу можно найти на <emphasis>lists.typo3.org</emphasis>, введя
      <emphasis>typo3.projects.typo3v4mvc</emphasis>. Ответы на вопросы,
      заданные в списке рассылок или новостной группе обычно даются членами
      соответствующих сообществ.</para>
    </sidebar></para>
</section>
