<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
  <title>Настройка своей IDE</title>

  <para>Расширения, построенные на Extbase, состоят из множества файлов,
  поэтому гораздо удобнее использовать среду разработки на PHP (IDE) вместо
  простого редактора. Помимо подсветки синтаксиса, IDE умеет автоматически
  завершать вводимые слова в коде и позволяет просматривать документацию,
  содержащуюся в коде. Некоторые среды разработки содержат встроенный
  отладчик, который позволяет быстрее и проще обнаружить ошибки. Далее мы
  покажем, как настроить NetBeans и Eclipse для разработки расширений. Обе
  среды имеют схожую функциональность, поэтому конкретный выбор зависит от
  личных предпочтений каждого.</para>

  <sidebar>
    <para>Исходные ресурсы</para>

    <para>IDE NetBeans доступна для Windows, Linux и Mac OS X. Мы используем
    NetBeans PHP, которую можно закачать с
    <emphasis>http://netbeans.org</emphasis>.</para>

    <para>Eclipse также доступен для всех основных ОС. PHP IDE называется
    Eclipse PDT, и может быть скачана с
    <emphasis>http://eclipse.org/pdt</emphasis>.</para>
  </sidebar>

  <para>Вообще, ещё полезно создать проекты NetBeans или Eclipse для Extbase и
  Fluid. При этом в любой момент будет доступен исходный код Extbase и Fluid,
  а также вся необходимая документация по ним.</para>

  <para>Используя NetBeans, в меню <emphasis>Файл</emphasis> выберете
  <emphasis>Создать проект...</emphasis>, а затем <emphasis>PHP</emphasis> в
  качестве категории, и далее <emphasis>Приложение PHP с существующими
  исходными кодами</emphasis>. На следующей странице мастера можно выбрать
  папку расширения Fluid или Extbase. Если используется разрабатываемая версия
  Extbase или Fluid, необходимо выбрать директорию
  <emphasis>/path-to-your-typo3-installation/typo3conf/ext/extbase/</emphasis>
  (или <emphasis>.../fluid/</emphasis>). Если хотите использовать версию,
  встроенную в ядро TYPO3, то она находится по пути
  <emphasis>/path-to-your-typo3-installation/typo3/sysext/extbase/</emphasis>
  (или <emphasis>.../fluid/</emphasis>).</para>

  <tip>
    <para>По умолчанию NetBeans для отступов в коде использует пробелы, но в
    руководстве по программированию для TYPO3 для отступов выбрано
    использование табуляции, поэтому NetBeans требует соответствующих
    настроек. Откройте диалог настроек NetBeans и выберете
    <emphasis>Editor</emphasis>. Здесь, в разделе
    <emphasis>Formatting</emphasis>, снимите параметр <emphasis>Expand Tabs to
    Spaces</emphasis> и задайте для <emphasis>Number of Spaces per
    Indent</emphasis> и <emphasis>Tab Size</emphasis> одинаковые значения -
    4.</para>
  </tip>

  <para>В Eclipse проекты для Extbase и Fluid создаются следующим образом:
  щёлкните <emphasis>Файл</emphasis> → <emphasis>Создать проект</emphasis> где
  выберете <emphasis>Create project from existing source</emphasis>. Затем
  перейдите в соответствующую папку для Extbase или Fluid и дайте проекту
  название. Щёлкните <emphasis>Готово</emphasis> для создания проекта со
  своими настройками.</para>

  <para>Для разработки своего расширения также нужно создать соответствующий
  отдельный проект в NetBeans или Eclipse.</para>
</section>
