<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
  <title>Дополнительные полезные расширения</title>

  <para>Здесь представлены некоторые расширения, так или иначе полезные для
  разработки своих расширений. Некоторые из них (например, первые чертыре, из
  представленных ниже) также поддерживаются командой Extbase, другие
  разрабатываются другими людьми.</para>

  <section>
    <title>blog_example</title>

    <para>На примере расширения Blog построена эта книга. Это простой пример
    многогранных возможностей Extbase и Fluid. Само расширение может быть
    найдено при помощи ключа расширения blog_example в TER или по ссылке <link
    xl:href="???">https://svn.typo3.org/TYPO3v4/CoreProjects/MVC/blog_example/trunk/</link>
    в репозитории Subversion.</para>
  </section>

  <section>
    <title>viewhelpertest</title>

    <para>Это расширение демонстрирует все Fluid ViewHelper и их применение.
    Оно используется разработчиками для тестирования и распространения Fluid.
    Darüber hinaus ist sie auch hilfreich, um Praxisbeispiele zur Verwendung
    von ViewHelpern zu sehen. Sie finden die Extension im
    Subversion-Repository unter <link xl:href="???">https://svn.typo3.org/
    TYPO3v4/CoreProjects/MVC/viewhelpertest/</link>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>extbase_kickstarter</title>

    <para>Der Extbase Kickstarter ermöglicht einen Schnelleinstieg in die
    Extbase-Extension-Programmierung, indem er viele wiederkehrende Aufgaben
    automatisiert. Er war zum Zeitpunkt der Drucklegung des Buchs noch recht
    instabil, die Entwickler arbeiten allerdings an der Verbesserung des
    Kickstarters. Daher empfehlen wir Ihnen, ihn einmal anzuschauen.</para>

    <para>Der Extbase Kickstarter ist in Subversion unter
    https://svn.typo3.org/TYPO3v4/Extensions/ extbase_kickstarter/trunk/ bzw.
    als stabile Version auch im TER unter dem Extension Key
    extbase_kickstarter zu finden.</para>

    <para><remark>проверить ссылки на кикстартер!</remark></para>
  </section>

  <section>
    <title>doc_extbase</title>

    <para>Die Extension <emphasis>doc_extbase</emphasis> enthält die
    Dokumentation von Extbase. Außerdem enthält sie eine API-Referenz. Auch
    diese Extension ist im TER bzw. in Subversion unter <link
    xl:href="???">https://
    svn.typo3.org/TYPO3v4/CoreProjects/MVC/doc_extbase/</link> zu
    finden.</para>
  </section>

  <section>
    <title>devlog</title>

    <para>Die Extension <emphasis>devlog</emphasis> (im TER verfügbar) kann
    zum Logging des Programmablaufs genutzt werden. Alle Log-Meldungen werden
    übersichtlich in einem Backend-Modul dargestellt. Die Extension ist
    besonders hilfreich, wenn in der Frontend-Ausgabe keine Debugmeldungen
    ausgegeben werden sollen, wie beispielsweise auf Produktivsystemen.</para>

    <para>Um Daten zu loggen, können Sie die Methode
    <methodname>t3lib_div::devlog($message, $extension- Key, $severity,
    $data)</methodname> nutzen. Dabei ist $message eine Nachicht, die geloggt
    werden soll, <varname>$extensionKey</varname> ist der Extension Key der
    aufrufenden Extension, <varname>$severity</varname> ist eine Zahl von -1
    bis 3, die den Schweregrad des Fehlers angibt, und
    <varname>$data</varname> ist ein optionales Array, das zusätzliche zu
    loggende Daten enthalten kann.</para>

    <para>Weitere Informationen finden Sie in der Online-Dokumentation der
    Extension <emphasis>devlog</emphasis> im TER.</para>
  </section>

  <section>
    <title>PHPUnit</title>

    <para>Diese Erweiterung ermöglicht das Ausführen von automatisierten
    Unit-Tests im TYPO3- Backend. Sie finden diese Erweiterung im TER unter
    dem Extension Key <emphasis>phpunit</emphasis>. Auf die Verwendung dieser
    Extension wird noch ausführlich im Abschnitt «Test-Driven Development» in
    Kapitel 2, <emphasis>Grundlagen</emphasis>, eingegangen.</para>
  </section>
</section>
