<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xl="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
         xmlns:xhtml="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:mathml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
  <title>Дополнительные полезные расширения</title>

  <para>Здесь представлены некоторые расширения, так или иначе полезные для
  разработки своих расширений. Некоторые из них (например, первые четыре, из
  представленных ниже) также поддерживаются командой Extbase, другие
  разрабатываются другими людьми.</para>

  <section>
    <title>blog_example</title>

    <para>На примере расширения Blog построена эта книга. Это простой пример
    многогранных возможностей Extbase и Fluid. Само расширение может быть
    найдено при помощи ключа расширения blog_example в TER или по ссылке <link
    xl:href="???">https://svn.typo3.org/TYPO3v4/CoreProjects/MVC/blog_example/trunk/</link>
    в репозитории Subversion.</para>
  </section>

  <section>
    <title>viewhelpertest</title>

    <para>Это расширение демонстрирует все Fluid ViewHelper и их применение.
    Оно используется разработчиками для тестирования и распространения Fluid.
    Полезно оно и для просмотра практического применения ViewHelper.
    Расширение можно найти в репозитории Subversion <link
    xl:href="???">https://svn.typo3.org/
    TYPO3v4/CoreProjects/MVC/viewhelpertest/</link>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>extension_builder</title>

    <para>Расширение, помогающее в создании своего расширения. Хотя расширение
    все ещё находится в стадии разработки, мы все же призываем взглянуть на
    него.</para>

    <para>Проектировщик расширений можно найти на сайте разработки <link
    xl:href="???">http://forge.typo3.org/projects/show/extension-extension_builder</link>,
    и в качестве расширения в TER (ключь extension_builder) <link
    xl:href="???">https://typo3.org/extensions/repository/view/extension_builder/current/</link>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>doc_extbase</title>

    <para>Расширение <emphasis>doc_extbase</emphasis> – это документация по
    Extbase. Кроме того, в нем имеется справочник API. Расширение отсутствует
    в TER, но можно получить версию из репозитория Git по адресу <link
    xl:href="???">http://git.typo3.org/TYPO3v4/CoreProjects/MVC/doc_extbase.git</link>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>devlog</title>

    <para>Расширение <emphasis>devlog</emphasis> (имеется в TER) может
    использоваться для регистрации выполнения программ. Все сообщения журнала
    доступны из внутреннего интерфейса. Расширение особенно полезно, если
    отладочные сообщения не должны отображаться во внешнем интерфейсе,
    например, на уже работающем сайте.</para>

    <para>Для регистрации данных можно использовать метод
    <methodname>t3lib_div::devlog($message, $extension-Key, $severity,
    $data)</methodname>. Это $message сообщение, которое заносится в журнал
    <varname>$extensionKey</varname> под ключом вызвавшего расширения,
    <varname>$severity</varname> – число от 1 до 3, указывающее на серьёзность
    ошибки, а <varname>$data</varname> – необязательный массив с
    дополнительными данными.</para>

    <para>Дополнительную информация можно получить в документации по
    расширению <emphasis>devlog</emphasis> в TER.</para>
  </section>

  <section>
    <title>PHPUnit</title>

    <para>Расширение позволяет автоматически запускать модульные тесты во
    внутреннем интерфейсе TYPO3. Расширение доступно в TER под ключом
    <emphasis>phpunit</emphasis>. Использование расширения подробно описано в
    разделе «Разработка через тестирование» главы 2, <emphasis>Основные
    принципы</emphasis>.</para>
  </section>
</section>
